\documentclass[11pt, a4paper]{article}
\input{_preamble}

% --- 문서별 메타데이터 ---
\renewcommand{\authors}{동의대학교 서진석(jsseo@deu.ac.kr)}

\title{\vspace{-2.5cm} \Huge\sffamily\bfseries GitHub Copilot 학생용 가이드 \\ \large\vspace{0.2em} \textmd{학습 및 과제를 위한 AI 활용법}\vspace{-0.5em}}
\author{\vspace{-0.5em}\authors}
\date{\vspace{-0.5em}\docversion}

\begin{document}

\maketitle
\thispagestyle{empty}
\vspace{-1.5cm}

\tableofcontents
\newpage

% ==============================================================================
\section{시작하기}
% ==============================================================================

\subsection{GitHub Copilot이란?}
GitHub Copilot은 Microsoft에서 개발한 AI 코딩 비서입니다. 프로그래밍뿐만 아니라 \textbf{레포트 작성, 아이디어 브레인스토밍, 학습 자료 정리} 등 다양한 학업 활동에 활용할 수 있습니다.

\textbf{주요 특징}:
\begin{itemize}
    \item VS Code 편집기에서 직접 작동
    \item 파일 맥락을 이해하여 정확한 제안 제공
    \item 여러 파일을 한 번에 수정 가능 (Copilot Edits)
    \item \textbf{대학생은 무료로 사용 가능} (GitHub Education)
\end{itemize}

\subsection{GitHub Education 무료 신청}
대학생은 GitHub Education 프로그램을 통해 \textbf{GitHub Copilot을 무료로 사용}할 수 있습니다.

\subsubsection{신청 자격}
\begin{itemize}
    \item 현재 대학교에 재학 중인 학생
    \item 학교 이메일 주소 (예: \texttt{student@university.ac.kr}) 보유
    \item 학생증 또는 재학증명서 준비
\end{itemize}

\subsubsection{신청 절차}
\begin{enumerate}
    \item \href{https://education.github.com/pack}{education.github.com/pack} 접속
    \item \textbf{`Get your pack'} 버튼 클릭
    \item GitHub 계정으로 로그인 (없으면 새로 생성)
    \item \textbf{학교 이메일 인증}: 학교 메일 주소 입력 후 인증 메일 확인
    \item \textbf{학생 신분 증명}: 다음 중 하나 제출
    \begin{itemize}
        \item 학생증 사진
        \item 재학증명서 (PDF 또는 사진)
        \item 수강신청 내역서
    \end{itemize}
    \item 승인 대기 (보통 1-3일 소요)
\end{enumerate}

\textbf{승인 후}:
\begin{itemize}
    \item GitHub Copilot 무료 사용 가능
    \item GitHub Pro 기능 무료 제공
    \item 다양한 개발 도구 및 서비스 무료 이용
\end{itemize}

\subsection{VS Code 설치 및 로그인}
\begin{enumerate}
    \item \href{https://code.visualstudio.com}{code.visualstudio.com}에서 VS Code 다운로드 및 설치
    \item VS Code 실행 후 왼쪽 \textbf{Extensions 아이콘} 클릭
    \item 검색창에 \texttt{GitHub Copilot} 입력 후 설치
    \item 좌측 하단 \textbf{프로필 아이콘} 클릭 $\rightarrow$ GitHub 계정으로 로그인
\end{enumerate}

\textit{※ GitHub Education 승인이 완료된 계정으로 로그인해야 무료로 사용할 수 있습니다.}

% ==============================================================================
\section{학업 활용}
% ==============================================================================

\subsection{과제 아이디어 브레인스토밍}
\textbf{시나리오}: 레포트 주제 선정에 어려움을 겪고 있을 때

\textbf{프롬프트 예시}:
\begin{quote}
"저는 경영학과 3학년입니다. `디지털 마케팅' 과목 기말 레포트 주제를 정해야 합니다. 다음 조건에 맞는 주제 5개를 제안해주세요:
\begin{itemize}
    \item 최근 3년 내 트렌드 반영
    \item 사례 연구 가능
    \item 분량: A4 10-15페이지
\end{itemize}"
\end{quote}

\textbf{주의}: AI가 제안한 주제는 \textbf{시작점}일 뿐입니다. 반드시 본인의 관심사와 조합하여 독창적인 주제로 발전시키세요.

\subsection{글쓰기 도우미}

\subsubsection{문법 및 표현 개선}
\textbf{프롬프트 예시}:
\begin{quote}
"아래 문단의 문법 오류를 수정하고, 학술적 표현으로 다듬어주세요:

[본인이 작성한 문단 붙여넣기]"
\end{quote}

\subsubsection{논리 구조 점검}
\textbf{프롬프트 예시}:
\begin{quote}
"아래 레포트 서론의 논리적 흐름을 검토하고, 개선점을 제안해주세요:

[서론 내용 붙여넣기]"
\end{quote}

\subsection{코딩 과제 지원}
\textbf{시나리오}: 프로그래밍 과제에서 막혔을 때

\textbf{올바른 사용법}:
\begin{quote}
"이 Python 코드에서 오류가 발생합니다. 오류의 원인을 설명하고, 해결 방법을 알려주세요:

\texttt{[오류가 발생하는 코드 붙여넣기]}"
\end{quote}

\textbf{잘못된 사용법}:
\begin{quote}
"학번 정렬 프로그램을 작성해줘." $\rightarrow$ \textbf{이렇게 하면 안 됩니다!}
\end{quote}

\textit{※ 과제 전체를 AI에게 맡기는 것은 학업 부정행위입니다. AI는 디버깅, 개념 설명, 힌트 제공에만 활용하세요.}

% ==============================================================================
\section{윤리적 사용}
% ==============================================================================

\subsection{절대 금지사항}
\begin{table}[H]
    \centering
    \renewcommand{\arraystretch}{1.3}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{@{}l X@{}}
        \toprule
        \textbf{금지 행위} & \textbf{설명} \\
        \midrule
        \textbf{표절} & AI가 생성한 텍스트를 본인 저작물로 제출 \\
        \textbf{대리 제출} & AI가 작성한 코드/레포트를 그대로 제출 \\
        \textbf{시험 부정} & 시험 중 AI 도구 사용 (교수님이 허용한 경우 제외) \\
        \textbf{허위 인용} & AI가 만들어낸 가짜 참고문헌 사용 \\
        \bottomrule
    \end{tabularx}
\end{table}

\textbf{위반 시 결과}:
\begin{itemize}
    \item 해당 과제/시험 0점 처리
    \item 학사 경고 또는 징계
    \item 심각한 경우 퇴학 처분 가능
\end{itemize}

\subsection{허용되는 활용}
\begin{table}[H]
    \centering
    \renewcommand{\arraystretch}{1.3}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{@{}l X@{}}
        \toprule
        \textbf{허용 활용} & \textbf{설명} \\
        \midrule
        \textbf{초안 보조} & 아이디어 브레인스토밍, 개요 작성 후 본인이 직접 내용 작성 \\
        \textbf{문법 교정} & 본인이 작성한 글의 문법/맞춤법 검토 \\
        \textbf{개념 학습} & 이해하기 어려운 개념에 대한 설명 요청 \\
        \textbf{디버깅 도움} & 코드 오류 원인 분석 및 해결 방법 학습 \\
        \textbf{참고자료 정리} & 수집한 자료의 요약 및 정리 (원문 확인 필수) \\
        \bottomrule
    \end{tabularx}
\end{table}

\subsection{인용 표기 방법}
AI 도구를 사용했다면 \textbf{반드시 명시}해야 합니다.

\subsubsection{레포트/논문에서의 표기}
\textbf{방법론 섹션 또는 각주에 명시}:
\begin{quote}
"본 보고서의 문법 검토 및 표현 개선 과정에서 GitHub Copilot(Microsoft, 2024)을 보조 도구로 활용하였습니다. 모든 내용은 저자가 직접 작성 및 검증하였습니다."
\end{quote}

\subsubsection{코딩 과제에서의 표기}
\textbf{코드 주석으로 명시}:
\begin{verbatim}
# 디버깅 과정에서 GitHub Copilot의 도움을 받음
# 오류 해결 방법을 학습한 후 직접 수정 적용
def sort_students(student_list):
    ...
\end{verbatim}

\subsubsection{교수님께 사전 확인}
\begin{itemize}
    \item 과제 제출 전 교수님께 AI 도구 사용 허용 범위 확인
    \item 강의계획서의 AI 사용 정책 확인
    \item 불확실하면 사용하지 않는 것이 안전
\end{itemize}

% ==============================================================================
\section{실전 예시}
% ==============================================================================

\subsection{레포트 초안 작성}
\textbf{단계별 워크플로우}:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{주제 선정}: 본인이 직접 주제 결정 (AI는 아이디어 참고만)
    \item \textbf{자료 수집}: 학술 데이터베이스에서 직접 논문 검색 (AI 생성 참고문헌 금지)
    \item \textbf{개요 작성}: AI에게 개요 제안 요청 후 본인이 수정/보완
    \item \textbf{본문 작성}: \textbf{반드시 본인이 직접 작성}
    \item \textbf{교정 및 검토}: AI로 문법/표현 검토 후 최종 수정
\end{enumerate}

\textbf{개요 작성 프롬프트 예시}:
\begin{quote}
"다음 주제에 대한 레포트 개요를 제안해주세요:
\begin{itemize}
    \item 주제: MZ세대의 소비 패턴 변화
    \item 분량: A4 10페이지
    \item 필수 포함: 서론, 이론적 배경, 사례 분석, 결론
\end{itemize}"
\end{quote}

\subsection{발표 자료 구조화}
\textbf{프롬프트 예시}:
\begin{quote}
"다음 내용을 15분 발표용 슬라이드 구조로 정리해주세요:
\begin{itemize}
    \item 주제: [발표 주제]
    \item 청중: 동기 학생들
    \item 슬라이드 수: 10-12장
\end{itemize}
각 슬라이드별 제목과 핵심 포인트 3개씩 제안해주세요."
\end{quote}

\subsection{시험 준비 (개념 설명 요청)}
\textbf{프롬프트 예시}:
\begin{quote}
"저는 경제학원론 시험을 준비하고 있습니다. `수요-공급 곡선의 이동'과 `균형점의 변화'를 초보자가 이해할 수 있도록 쉽게 설명해주세요. 실생활 예시를 포함해주세요."
\end{quote}

\textbf{심화 학습}:
\begin{quote}
"방금 설명한 개념에 대해 퀴즈 문제 5개를 만들어주세요. 난이도는 중급으로 설정하고, 정답과 해설을 포함해주세요."
\end{quote}

% ==============================================================================
\section{팁 \& 트릭}
% ==============================================================================

\subsection{효과적인 프롬프트 작성 (R.C.O)}
AI에게 좋은 결과를 얻으려면 \textbf{명확하게 지시}해야 합니다.

\begin{table}[H]
    \centering
    \renewcommand{\arraystretch}{1.3}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{@{}l l X@{}}
        \toprule
        \textbf{요소} & \textbf{영문} & \textbf{설명} \\
        \midrule
        \textbf{R}ole & 역할 & "당신은 경제학 튜터입니다." \\
        \textbf{C}ontext & 맥락 & "저는 중간고사를 준비하고 있습니다." \\
        \textbf{O}utput & 출력 & "핵심 개념 5개를 표로 정리해주세요." \\
        \bottomrule
    \end{tabularx}
\end{table}

\textbf{나쁜 예시}:
\begin{quote}
"경제학 설명해줘." $\rightarrow$ 너무 막연함
\end{quote}

\textbf{좋은 예시}:
\begin{quote}
"당신은 경제학 튜터입니다. 저는 경제학원론 중간고사를 준비 중입니다. `탄력성' 개념을 초보자가 이해할 수 있도록 설명하고, 핵심 공식과 실생활 예시를 표로 정리해주세요."
\end{quote}

\subsection{AI 답변 검증하기}
AI는 \textbf{틀린 정보를 자신 있게 말할 수 있습니다}. 반드시 검증하세요.

\textbf{검증 체크리스트}:
\begin{itemize}
    \item[$\square$] 숫자/통계가 맞는지 원본 자료와 대조
    \item[$\square$] 참고문헌이 실제로 존재하는지 확인 (AI가 만들어낸 가짜 논문 주의!)
    \item[$\square$] 학술 데이터베이스(RISS, Google Scholar)에서 재확인
    \item[$\square$] 교수님께서 제공한 자료와 일치하는지 확인
\end{itemize}

\textbf{AI의 한계}:
\begin{itemize}
    \item 2023년 이후 최신 정보가 부정확할 수 있음
    \item 한국 특수 상황(법률, 제도)에 대해 틀릴 수 있음
    \item 전문 분야 심화 내용에서 오류 가능성 높음
\end{itemize}

\subsection{유용한 단축키}
\begin{table}[H]
    \centering
    \renewcommand{\arraystretch}{1.1}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{@{}l X@{}}
        \toprule
        \textbf{단축키} & \textbf{기능} \\
        \midrule
        \texttt{Ctrl/Cmd + Alt + I} & Copilot 채팅창 열기/닫기 \\
        \texttt{Tab} & 자동완성 제안 수락 \\
        \texttt{Esc} & 자동완성 제안 무시 \\
        \texttt{\#} & 채팅창에서 파일 참조 \\
        \texttt{Ctrl/Cmd + Enter} & 채팅 메시지 전송 \\
        \bottomrule
    \end{tabularx}
\end{table}

% ==============================================================================
\section{자주 묻는 질문 (FAQ)}
% ==============================================================================

\textbf{Q1: AI가 생성한 참고문헌을 사용해도 되나요?}
\begin{quote}
\textbf{A}: 절대 안 됩니다. AI는 존재하지 않는 가짜 논문을 만들어낼 수 있습니다. 반드시 학술 데이터베이스(RISS, Google Scholar, DBpia 등)에서 직접 검색하세요.
\end{quote}

\textbf{Q2: 코딩 과제에서 AI를 사용하면 표절인가요?}
\begin{quote}
\textbf{A}: AI가 작성한 코드를 그대로 제출하면 표절입니다. 디버깅 도움, 개념 학습, 힌트 참고는 허용될 수 있지만, 반드시 교수님께 사전 확인하세요.
\end{quote}

\textbf{Q3: GitHub Education 승인이 안 되면 어떻게 하나요?}
\begin{quote}
\textbf{A}: 학생증 사진이 선명한지, 학교 이메일이 정확한지 확인하세요. 거절된 경우 재학증명서를 제출하여 재신청할 수 있습니다.
\end{quote}

\textbf{Q4: 시험에서 AI를 사용해도 되나요?}
\begin{quote}
\textbf{A}: 교수님이 명시적으로 허용한 경우에만 가능합니다. 대부분의 시험에서는 금지됩니다. 강의계획서와 시험 공지를 반드시 확인하세요.
\end{quote}

\vspace{1em}
\hrule
\vspace{0.5em}

\section*{유의 사항}
\small
본 문서는 작성 시점(\docdate) 기준이며, GitHub Copilot의 정책 및 기능은 변경될 수 있습니다. AI 도구 사용 시 학교의 학칙 및 교수님의 지침을 반드시 준수하십시오. 최신 정보는 공식 문서(\href{https://docs.github.com/en/copilot}{docs.github.com/copilot})를 참조하십시오.

\end{document}
